% !TeX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{center}
    \Large{\textbf{LỜI NÓI ĐẦU}}\\
\end{center}
\vspace{1cm}

Trong các nhà máy nhiệt điện, việc quản lý và điều khiển hệ thống cung cấp nhiên liệu đóng vai trò then chốt để đảm bảo vận hành ổn định. Đặc biệt, hệ thống điều khiển lưu lượng dầu nhiên liệu có ảnh hưởng trực tiếp đến hiệu suất cháy, mức tiêu hao năng lượng và sự an toàn tổng thể của lò hơi.

Lưu lượng dầu cấp vào buồng đốt cần được kiểm soát chính xác theo tải tiêu thụ thực tế. Việc cung cấp thiếu hoặc thừa nhiên liệu đều dẫn đến sụt giảm hiệu suất, lãng phí năng lượng, gia tăng khí thải độc hại và tiềm ẩn nguy cơ mất an toàn cháy nổ. Thông qua các cảm biến (lưu lượng, áp suất, nhiệt độ) và hệ thống điều khiển trung tâm (PLC/DCS), hệ thống tự động thu thập thông tin và hiệu chỉnh cơ cấu chấp hành nhằm duy trì lưu lượng dầu luôn ở giới hạn tối ưu trước mọi điều kiện vận hành.

Nhiệm vụ của bài tập lớn là nghiên cứu nguyên lý, xây dựng mô hình và mô phỏng hệ thống điều khiển lưu lượng dầu nhiên liệu. Thông qua quá trình thực hiện, học viên không chỉ nắm vững mối quan hệ giữa các tham số công nghệ và rèn luyện kỹ năng tổng hợp hệ thống tự động, mà còn nhận thức được ứng dụng thực tiễn của đề tài trong việc tối ưu hóa chi phí vận hành, bảo vệ tuổi thọ thiết bị và giảm thiểu khí thải (CO$_2$, NO$_x$) ra môi trường.

Nội dung bài tập lớn được cấu trúc thành bốn chương chính:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=5pt]
    \item \textbf{Chương 1 --- Tổng quan về đối tượng công nghệ:} trình bày sơ lược công nghệ và hệ thống; các thông số điều khiển, giám sát; vai trò, ý nghĩa và các yếu tố ảnh hưởng đến thông số quá trình; xây dựng sơ đồ đo lường và điều khiển giám sát cho đối tượng trong bối cảnh một nhà máy nhiệt điện cụ thể.
    \item \textbf{Chương 2 --- Thiết kế vòng điều khiển đối tượng:} triết lý thiết kế, sơ đồ cấu trúc điều khiển và luận chứng sự phù hợp với yêu cầu công nghệ; luận chứng lựa chọn thiết bị đo, cơ cấu chấp hành cùng giải làm việc, mức cảnh báo và bảo vệ; phương pháp thí nghiệm và xử lý số liệu vận hành.
    \item \textbf{Chương 3 --- Phân tích và tổng hợp hệ thống} (trọng tâm): nhận dạng đối tượng; phân tích và biến đổi sơ đồ cấu trúc; mô hình hóa đối tượng tương đương; tổng hợp bộ điều khiển bền vững tối ưu; các chỉ tiêu và đánh giá chất lượng hệ thống bằng phần mềm.
    \item \textbf{Chương 4 --- Kết luận và kiến nghị:} kết luận về giải pháp, kết quả đạt được; nhận định hiệu quả sản xuất, kinh tế-xã hội và môi trường; đưa ra các kiến nghị.
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\end{document}