% !TeX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Triết lý thiết kế hệ thống điều khiển}

\subsection{Thiết kế sơ đồ cấu trúc điều khiển hệ thống}

Sơ đồ P\&ID là tài liệu kỹ thuật nền tảng định hình toàn bộ cấu trúc điều khiển của hệ thống cấp dầu nhiên liệu. Khác với sơ đồ PFD chỉ mô tả luồng vật chất, P\&ID thể hiện đầy đủ các vòng điều chỉnh, thiết bị đo lường, cơ cấu chấp hành và mối liên hệ tín hiệu giữa chúng. Hệ thống điều khiển cung cấp dầu nhiên liệu khởi động cho lò than phun được tổ chức thành bốn mạch vòng điều chỉnh có quan hệ phân cấp và phối hợp chặt chẽ với nhau, bao gồm mạch vòng lưu lượng (FIC), mạch vòng áp suất (PIC), mạch vòng nhiệt độ (TIC) và mạch vòng mức (LIC).

Mạch vòng điều chỉnh lưu lượng (FIC) và mạch vòng điều chỉnh áp suất (PIC) được tích hợp trong cùng một sơ đồ P\&ID vì hai mạch vòng này có quan hệ vật lý mật thiết: áp suất và lưu lượng của dòng dầu trong đường ống phụ thuộc lẫn nhau qua đặc tính thủy lực của hệ thống. Lưu lượng kế FT đo lưu lượng thực tế và truyền tín hiệu về bộ điều khiển FIC; bộ điều khiển FIC xuất tín hiệu điều khiển đến van điều chỉnh FCV trên đường dầu cấp cho lò. Đồng thời, mạch vòng áp suất với cảm biến PT và bộ điều khiển PIC duy trì áp suất đường phân phối ổn định thông qua van bypass hồi lưu, nhằm cải thiện tính tuyến tính của van FCV và đảm bảo chất lượng phun sương tại đầu đốt.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \resizebox{1\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, thick]
    % Main pipe
    \draw[line width=1.5pt, ->] (0,0) node[left, align=right] {Từ bộ\\gia nhiệt} -- (3,0);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (3,0) -- (6.7,0);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (7.3,0) -- (10,0) node[right, align=left] {Đến đầu đốt\\(Burners)};
    
    % Branch pipe
    \draw[line width=1.5pt] (2,0) -- (2,-2);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (2,-2) -- (3.7,-2);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (4.3,-2) -- (10,-2) node[right, align=left] {Hồi lưu về bể chứa\\(Recirculation)};
    
    % PCV on branch
    \draw[thick] (3.7,-1.7) -- (4.3,-2.3) -- (4.3,-1.7) -- (3.7,-2.3) -- cycle;
    \draw[thick] (4.0,-2) -- (4.0,-1.2);
    \draw[thick] (3.7,-1.2) -- (4.3,-1.2);
    \draw[thick] (3.7,-1.2) arc (180:0:0.3);
    \coordinate (pcv_act) at (4.0,-0.9);
    \node[below] at (4.0,-2.4) {PCV};
    
    % PT 101
    \draw[thin] (1,0) -- (1,2.4);
    \draw[thick, fill=white] (1,3) circle (0.6);
    \node at (1,3.25) {PT}; \node at (1,2.75) {101};
    
    % PIC 101
    \draw[thick, fill=white] (4.0,3) circle (0.6);
    \draw[thin] (3.4,3) -- (4.6,3);
    \node at (4.0,3.25) {PIC}; \node at (4.0,2.75) {101};
    
    % FT 201
    \draw[thick] (5.5,0.3) -- (5.5,-0.3);
    \draw[thin] (5.5,0) -- (5.5,2.4);
    \draw[thick, fill=white] (5.5,3) circle (0.6);
    \node at (5.5,3.25) {FT}; \node at (5.5,2.75) {201};
    
    % FCV 201
    \draw[thick] (6.7,0.3) -- (7.3,-0.3) -- (7.3,0.3) -- (6.7,-0.3) -- cycle;
    \draw[thick] (7.0,0) -- (7.0,0.8);
    \draw[thick] (6.7,0.8) -- (7.3,0.8);
    \draw[thick] (6.7,0.8) arc (180:0:0.3);
    \coordinate (fcv_act) at (7.0,1.1);
    \node[below] at (7.0,-0.4) {FCV};
    
    % FIC 201
    \draw[thick, fill=white] (7.0,3) circle (0.6);
    \draw[thin] (6.4,3) -- (7.6,3);
    \node at (7.0,3.25) {FIC}; \node at (7.0,2.75) {201};
    
    % Signals (dashed)
    \draw[dashed, ->] (1.6,3) -- (3.4,3); % PT to PIC
    \draw[dashed, ->] (4.0,2.4) -- (pcv_act); % PIC to PCV
    \draw[dashed, ->] (6.1,3) -- (6.4,3); % FT to FIC
    \draw[dashed, ->] (7.0,2.4) -- (fcv_act); % FIC to FCV
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Sơ đồ P\&ID mạch vòng điều chỉnh lưu lượng và áp suất}
    \label{fig:pid_luu_luong_ap_suat}
\end{figure}

Mạch vòng điều chỉnh nhiệt độ (TIC) kiểm soát nhiệt độ dầu tại đầu ra bộ gia nhiệt thông qua vòng điều khiển kín: cảm biến nhiệt độ TT đo nhiệt độ thực tế của dầu, tín hiệu phản hồi về bộ điều khiển TIC, và bộ điều khiển phát lệnh đến van điều chỉnh hơi (steam control valve) có bộ truyền động khí nén để tăng hoặc giảm lưu lượng hơi nước cấp vào bộ gia nhiệt.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \resizebox{1\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, thick]
    % Heater box
    \draw[thick, fill=gray!10] (4,-1.5) rectangle (6,1.5);
    \node[align=center] at (5,0) {Heater};
    
    % Oil line
    \draw[line width=1.5pt, ->] (0,-0.5) node[left, align=right] {Dầu HFO\\từ bơm} -- (4,-0.5);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (6,-0.5) -- (10,-0.5) node[right, align=left] {Dầu HFO ra\\(đến lò)};
    
    % Steam line
    \draw[line width=1.5pt, ->] (0,2) node[left, align=right] {Hơi nước\\cấp} -- (2.2,2);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (2.8,2) -- (5,2) -- (5,1.5);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (5,-1.5) -- (5,-2.5) node[below] {Nước ngưng (Condensate)};
    
    % TCV 301 on horizontal Steam line
    \draw[thick] (2.2,2.3) -- (2.8,1.7) -- (2.8,2.3) -- (2.2,1.7) -- cycle;
    \draw[thick] (2.5,2) -- (2.5,2.8);
    \draw[thick] (2.2,2.8) -- (2.8,2.8);
    \draw[thick] (2.2,2.8) arc (180:0:0.3);
    \coordinate (tcv_act) at (2.5,3.1);
    \node[below] at (2.5,1.6) {TCV};
    
    % TT 301 on Oil outlet
    \draw[thin] (8,-0.5) -- (8,1.4);
    \draw[thick, fill=white] (8,2) circle (0.6);
    \node at (8,2.25) {TT}; \node at (8,1.75) {301};
    
    % TIC 301
    \draw[thick, fill=white] (8,4) circle (0.6);
    \draw[thin] (7.4,4) -- (8.6,4);
    \node at (8,4.25) {TIC}; \node at (8,3.75) {301};
    
    % Signals
    \draw[dashed, ->] (8,2.6) -- (8,3.4); % TT to TIC
    \draw[dashed, ->] (7.4,4) -- (2.5,4) -- (tcv_act); % TIC to TCV
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Sơ đồ P\&ID mạch vòng điều chỉnh nhiệt độ}
    \label{fig:pid_nhiet_do}
\end{figure}

Mạch vòng điều chỉnh mức (LIC) đảm bảo duy trì mức dầu trong bể chứa ở phạm vi an toàn bằng cách điều chỉnh van nạp, đồng thời đóng vai trò bảo vệ hệ thống bơm thông qua cơ chế khóa liên động (interlock) theo các báo động giới hạn thấp (LL) và cao (HH). Khi mức dầu đạt ngưỡng LL, hệ thống sẽ tự động dừng bơm để tránh chạy khô; khi đạt ngưỡng HH, van nạp sẽ bị đóng khẩn cấp để ngăn ngừa tràn bể.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \resizebox{1\textwidth}{!}{%
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, thick]
    % Tank (Cylinder)
    \draw[thick, fill=gray!10] (4,2) arc (180:0:1 and 0.3) -- (6,-2) arc (360:180:1 and 0.3) -- cycle;
    \draw[thick] (4,2) arc (180:360:1 and 0.3);
    \node[align=center] at (5,0) {Bể chứa dầu\\(Tank)};
    
    % Inlet pipe (Top)
    \draw[line width=1.5pt, ->] (0,1.5) node[left, align=right] {Dầu HFO\\từ nguồn} -- (1.7,1.5);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (2.3,1.5) -- (4,1.5);
    
    % LCV on inlet
    \draw[thick] (1.7,1.8) -- (2.3,1.2) -- (2.3,1.8) -- (1.7,1.2) -- cycle;
    \draw[thick] (2.0,1.5) -- (2.0,2.3);
    \draw[thick] (1.7,2.3) -- (2.3,2.3);
    \draw[thick] (1.7,2.3) arc (180:0:0.3);
    \coordinate (lcv_act) at (2.0,2.6);
    \node[below] at (2.0,1.1) {LCV};
    
    % Outlet pipe (Bottom)
    \draw[line width=1.5pt, ->] (5,-2) -- (5,-3) -- (7.5,-3);
    \draw[line width=1.5pt, ->] (8.5,-3) -- (10,-3) node[right, align=left] {Đến hệ thống\\bơm cấp};
    
    % Pump on outlet
    \draw[thick, fill=white] (8,-3) circle (0.5);
    \draw[thick] (7.7,-2.6) -- (7.7,-3.4) -- (8.4,-3) -- cycle;
    \node[below] at (8,-3.6) {Bơm};
    \coordinate (pump_ctrl) at (8,-2.5);
    
    % LT 401
    \draw[thin] (6,-1) -- (7,-1) -- (7,1.4); 
    \draw[thick, fill=white] (7,2) circle (0.6);
    \node at (7,2.25) {LT}; \node at (7,1.75) {401};
    
    % LIC 401
    \draw[thick, fill=white] (7,4) circle (0.6);
    \draw[thin] (6.4,4) -- (7.6,4);
    \node at (7,4.25) {LIC}; \node at (7,3.75) {401};
    
    % Interlock Block (I)
    \draw[thick, fill=white] (4.2, 3.5) rectangle (5.8, 4.5);
    \node[align=center] at (5, 4) {Khóa\\liên động};
    
    % Signals
    \draw[dashed, ->] (7,2.6) -- (7,3.4); % LT to LIC
    \draw[dashed, ->] (6.4,4) -- (5.8,4); % LIC to Interlock
    \draw[dashed, ->] (7,4.6) -- (7, 5.5) -- (2.0, 5.5) -- (lcv_act); % Normal control LIC to LCV
    
    % Interlock Signals
    \draw[dashed, ->] (4.2,4) -- (2.7,4) -- (2.7, 3) -- (2.2, 2.7); % HH to LCV
    \draw[dashed, ->] (5.5,3.5) -- (5.5, 3.2) -- (8.5, 3.2) -- (8.5, -2.5) -- (pump_ctrl); % LL to Pump
    
    \node[above] at (4.5, 5.5) {Tín hiệu điều chỉnh mức (PID)};
    \node[above] at (3.5, 4.0) {HH};
    \node[above] at (7.8, 3.2) {LL};
    \end{tikzpicture}%
    }
    \caption{Sơ đồ P\&ID mạch vòng điều chỉnh mức}
    \label{fig:pid_muc}
\end{figure}

\subsection{Vai trò của từng phần tử trong sơ đồ cấu trúc}

Mỗi mạch vòng điều chỉnh khép kín được cấu thành từ ba phần tử cốt lõi, mỗi phần tử đảm nhận một chức năng không thể thay thế trong toàn bộ chuỗi điều khiển.

Thiết bị đo lường là phần tử đầu tiên trong vòng điều khiển, có chức năng thu thập trạng thái vật lý thực của thông số quá trình (lưu lượng FT, nhiệt độ TT, áp suất PT, mức LT) và chuẩn hóa thành tín hiệu điện chuẩn 4–20\,mA để truyền về bộ điều khiển. Đây là cơ sở dữ liệu thực nghiệm duy nhất để bộ điều khiển đối chiếu với giá trị đặt và đưa ra quyết định điều khiển; sai số của thiết bị đo trực tiếp ảnh hưởng đến độ chính xác của toàn bộ hệ thống.

Bộ điều khiển nhận tín hiệu sai số (sai lệch giữa giá trị đặt và giá trị đo thực) và tính toán tín hiệu điều khiển dựa trên thuật toán PID. Thành phần tỷ lệ P đảm bảo tốc độ phản hồi nhanh; thành phần tích phân I khử sai lệch tĩnh và đảm bảo bám theo giá trị đặt; thành phần vi phân D cải thiện tốc độ đáp ứng và giảm vọt lố. Sự phối hợp hài hòa của ba thành phần này quyết định chất lượng điều chỉnh của vòng kín.

Cơ cấu chấp hành là phần tử tác động vật lý trở lại đối tượng điều khiển để khử sai số. Đối với mạch vòng nhiệt độ, cơ cấu chấp hành là van cấp hơi; với mạch vòng lưu lượng, đó là van tuyến tính FCV; với mạch vòng mức, đó là van nạp hoặc bơm chuyển. Chất lượng và độ chính xác của cơ cấu chấp hành, đặc biệt là đặc tính tuyến tính của van, có ảnh hưởng lớn đến khả năng điều chỉnh chính xác của toàn bộ vòng kín.

\subsection{Phân tích ưu điểm của sơ đồ cấu trúc và sự phù hợp với yêu cầu công nghệ}

Thiết kế cấu trúc phân mảnh theo P\&ID, trong đó mỗi thông số công nghệ có một vòng điều chỉnh PID độc lập, mang lại những ưu điểm rõ rệt so với các phương án điều khiển tập trung phức tạp hơn. Trước hết, về độ tin cậy cục bộ, các mạch vòng điều chỉnh hoạt động độc lập với nhau, không phụ thuộc lẫn nhau về mặt phần mềm. Nếu mạch vòng nhiệt độ TIC gặp sự cố, mạch vòng lưu lượng FIC vẫn có thể tiếp tục hoạt động với thiết lập áp suất bơm mặc định, đảm bảo lò hơi không bị ngắt hoàn toàn. Điều này rất quan trọng trong môi trường vận hành liên tục của nhà máy nhiệt điện, nơi mọi sự cố dừng máy không kế hoạch đều gây tổn thất kinh tế lớn.

Ngoài ra, thuật toán PID kinh điển phù hợp với bản chất tuyến tính hóa cục bộ của các đối tượng nhiệt điện, vốn được đặc trưng bởi quán tính lớn và thời gian trễ vừa phải, và có thể được mô hình hóa tốt bằng hàm truyền bậc nhất hoặc bậc hai có trễ. Bên cạnh đó, việc mỗi phần tử trong sơ đồ có ký hiệu định danh rõ ràng theo chuẩn ISA, chẳng hạn như PT-101, FCV-201, TT-301, giúp công tác bảo trì, hiệu chuẩn và khắc phục sự cố được khoanh vùng chính xác mà không ảnh hưởng đến các vòng điều khiển khác.

\section{Lựa chọn thiết bị}

\subsection{Dải làm việc của thông số quá trình, mức cảnh báo và bảo vệ}

Việc xác định chính xác dải làm việc của từng thông số quá trình là cơ sở để lựa chọn thiết bị phù hợp và thiết lập các ngưỡng bảo vệ hệ thống. Căn cứ vào đặc tính của dầu HFO và yêu cầu vận hành lò hơi, các thông số và ngưỡng bảo vệ được tổng hợp trong Bảng~\ref{tab:alarm_levels}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Dải thông số làm việc và các mức cảnh báo, bảo vệ}
    \label{tab:alarm_levels}
    \begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{6cm}|}
        \hline
        \textbf{Thông số} & \textbf{Dải thiết kế} & \textbf{Mức cảnh báo \& Bảo vệ} \\
        \hline
        \textbf{Áp suất phân phối} & 5 đến 20\,bar & Cảnh báo Cao (P$>$H): Mở van nhánh hồi lưu.\par Cảnh báo Thấp (P$<$H): Bật bơm phụ. \\
        \hline
        \textbf{Nhiệt độ dầu HFO} & 80°C – 120°C & Hạ giới: 60°C (Nguy cơ tắc dòng).\par Thượng giới: 140°C (Cảnh báo đóng van hơi). \\
        \hline
        \textbf{Mức bể đệm} & 10\% - 90\% chiều cao & Low-Low (LL): Khóa liên động tắt bơm.\par High-High (HH): Báo tràn khẩn cấp. \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Lựa chọn thiết bị đo}

Lựa chọn thiết bị đo lường phù hợp là yếu tố quyết định đến độ chính xác và độ tin cậy của toàn bộ hệ thống điều khiển. Đối với từng thông số công nghệ, thiết bị đo được lựa chọn dựa trên dải đo, điều kiện môi trường làm việc và yêu cầu độ chính xác.

Đối với thiết bị đo lưu lượng (Flow Transmitter – FT), đồng hồ đo lưu lượng kiểu Coriolis được ưu tiên lựa chọn. Nguyên lý hoạt động dựa trên hiệu ứng lực Coriolis cho phép đo trực tiếp khối lượng dòng chảy với sai số chỉ khoảng ±0,1\%, không bị ảnh hưởng bởi sự thay đổi về nhiệt độ, áp suất hay độ nhớt của dầu – điều này đặc biệt quan trọng với dầu HFO có độ nhớt thay đổi theo nhiệt độ. Đối với các phân tuyến nhỏ hơn hoặc khi chi phí là yếu tố quan trọng, đồng hồ đo kiểu bánh răng oval (oval gear flow meter) có thể được sử dụng thay thế.

Đối với cảm biến áp suất (Pressure Transmitter – PT), thiết bị sử dụng công nghệ điện dung màng cách ly được lựa chọn, cho dải áp tới 30\,bar với sai số nhỏ hơn 0,1\% span. Thiết bị đo áp suất được trang bị kèm theo các rơ-le công tắc áp suất (pressure switch) để cấp báo P$>$H và P$<$H khi áp suất vượt ngưỡng.

Đối với cảm biến nhiệt độ (Temperature Transmitter – TT), điện trở nhiệt RTD loại Pt100 (Platinum 100\,$\Omega$ tại 0°C) được lựa chọn vì có độ ổn định cao, khả năng chống nhiễu tốt và dải đo phù hợp cho nhiệt độ dưới 200°C. Tín hiệu từ Pt100 được chuyển đổi thành tín hiệu 4–20\,mA thông qua bộ chuyển đổi tín hiệu (head-mounted transmitter) để truyền về DCS.

Đối với cảm biến mức (Level Transmitter – LT), phương pháp đo bằng sóng siêu âm không tiếp xúc được áp dụng cho bể chứa HFO. Phương pháp này có ưu điểm không cần tiếp xúc trực tiếp với dầu, tránh được ảnh hưởng của độ bám dính và tính ăn mòn của dầu đối với điện cực đo.

\subsection{Lựa chọn cơ cấu chấp hành}

Van điều khiển lưu lượng (Control Valve – FCV) là cơ cấu chấp hành trực tiếp tác động lên thông số điều khiển chính. Cụm van cầu (globe valve) với thiết kế đĩa van tuyến tính được lựa chọn vì đặc tính kiểm soát độ mở chính xác trong toàn bộ dải điều chỉnh, phù hợp với yêu cầu điều chỉnh bám sát của vòng PID. Van sử dụng bộ truyền động khí nén (pneumatic actuator) kết hợp bộ định vị van thông minh (smart valve positioner) để đảm bảo vị trí van thực tế luôn trùng khớp với lệnh điều khiển. Cấu hình hỏng-mở (fail-open) được lựa chọn để trong trường hợp mất khí nén, van sẽ mở hoàn toàn, đảm bảo dòng dầu không bị ngắt đột ngột gây tắt lửa lò hơi bất ngờ.

Bộ điều khiển trung tâm là PLC Siemens S7-1200, được lựa chọn do hỗ trợ đầy đủ khối hàm thư viện điều khiển PID Compact (FB41) với tính năng tự chỉnh định (auto-tuning), tương thích truyền thông Profinet với hệ thống SCADA và có khả năng mở rộng dễ dàng. Cấu trúc phần cứng mô-đun của S7-1200 cho phép tích hợp các module vào/ra analog và số phục vụ đọc tín hiệu từ các cảm biến và xuất tín hiệu điều khiển đến van.

\section{Phương pháp xử lý số liệu}

\subsection{Phương pháp thí nghiệm và xử lý số liệu vận hành}

Để nhận dạng đặc tính động học của đối tượng điều khiển, phương pháp thực nghiệm hàm quá độ (Transient Response Method) được áp dụng. Phương pháp này có ưu điểm là không cần biết trước cấu trúc bên trong của hệ thống, chỉ cần quan sát phản ứng đầu ra khi có kích thích đầu vào xác định, từ đó xác định các tham số của mô hình toán học. Trong điều kiện lò đốt vận hành ổn định tại điểm làm việc danh định, một tín hiệu kích thích dạng hàm bậc thang với biên độ $\Delta U$ được áp đặt lên van điều tiết FCV trong khi giữ nguyên các điều kiện vận hành khác. Đáp ứng lưu lượng thực tế $y(t)$ được ghi lại từ phần mềm HMI của DCS với tần số lấy mẫu đủ cao cho đến khi hệ thống đạt trạng thái xác lập mới. Từ đường cong đáp ứng này, tiến hành xác định điểm uốn và kẻ tiếp tuyến để khai thác các tham số đặc trưng của mô hình SOPDT (Second-Order Plus Dead Time), bao gồm hệ số truyền $K$, các hằng số thời gian quán tính $T_1$, $T_2$ và thời gian trễ thuần $\tau$.

\subsection{Bảng số liệu thực nghiệm}

Thí nghiệm được thực hiện bằng cách áp đặt tín hiệu bậc thang mở van $u(t) = 5{,}1 \cdot \mathbf{1}(t)$ (biên độ kích thích 5,1 đơn vị) lên đối tượng trong điều kiện lò hơi đang vận hành ổn định. Dữ liệu đáp ứng lưu lượng được trích xuất từ phần mềm HMI và các tọa độ đặc trưng phục vụ nhận dạng mô hình được tổng hợp trong Bảng~\ref{tab:thong_so_thuc_nghiem}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Các điểm đặc trưng của đáp ứng quá độ thực nghiệm}
    \label{tab:thong_so_thuc_nghiem}
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
        \hline
        \textbf{Điểm đồ thị / Thông số} & \textbf{Thời gian t (s)} & \textbf{Biên độ y(t)} \\
        \hline
        Nền ban đầu ($y(0)$) & $0{,}0$ & $1{,}30$ \\
        \hline
        Giao điểm tiếp tuyến / Trục hoành (A) & $2{,}579$ & $1{,}30$ \\
        \hline
        Điểm uốn (U) & $6{,}20$ & $1{,}88$ \\
        \hline
        Giao điểm tiếp tuyến / Trục tiệm cận (B) & $11{,}74$ & $2{,}80$ \\
        \hline
        Giá trị xác lập mới ($y(\infty)$) & $\infty$ & $2{,}80$ \\
        \hline
        \textbf{Biên độ tín hiệu kích $u_0$} & \multicolumn{2}{c|}{$5{,}1$} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Bảng số liệu thực nghiệm này cung cấp đầy đủ thông tin để thực hiện nhận dạng đối tượng bằng phương pháp đồ họa kẻ-vẽ tiếp tuyến tại điểm uốn, là cơ sở trực tiếp cho quá trình mô hình hóa và tổng hợp bộ điều khiển được trình bày chi tiết trong Chương 3.

%Đây là thay đổi.

\end{document}
